\begin{Maquette}[Fiche]{Theme={}, Date={}, Niveau={}}

  \begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
    \indent
    Développer et réduire :
    \begin{multicols}{2}
          $A=(4 - x)(2x-1)-(3 x+1)(3-5x)$\\
         $B=(2x-5)^2-(2x-5)(2x+5)$
    
    \end{multicols}
  \end{exercice}

  \begin{Solution}
  
    \begin{align*}
      A & = (4 - x)(2x - 1) - (3x + 1)(3 - 5x)          \\
        & = (8x - 4 - 2x^2 + x) - (9x - 15x^2 + 3 - 5x) \\
        & = 8x - 4 - 2x^2 + x - 9x + 15x^2 - 3 + 5x     \\
        & = 13x^2 + 5x - 7
    \end{align*}

    \begin{align*}
      B & = (2x - 5)^2 - (2x - 5)(2x + 5) \\
        & = (2x - 5)^2 - [(2x)^2 - (5)^2] \\
        & = (2x - 5)^2 - (4x^2 - 25)      \\
        & = (2x - 5)^2 - 4x^2 + 25        \\
        & = (4x^2 - 20x + 25) - 4x^2 + 25 \\
        & = 4x^2 - 20x + 25 - 4x^2 + 25   \\
        & = -20x + 50
    \end{align*}
  \end{Solution}

  \begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
    Factoriser les expressions suivantes :
    \begin{multicols}{3}
            $A=8x^3-4x^2+12x$\\
         $B=16x^2-49$\\
         $C=(x+5)^2-25$
          
      
    \end{multicols}
  \end{exercice}
  
  \begin{Solution}
    
      \begin{align*}
        A & = 8x^3 - 4x^2 + 12x            \\
          & = 4x \left(2x^2 - x + 3\right)
      \end{align*}
    


    
     \begin{align*}
        B & = 16x^2 - 49       \\
          & = (4x)^2 - 7^2     \\
          & = (4x - 7)(4x + 7)
      \end{align*}
    


    
       \begin{align*}
        C & = (x + 5)^2 - 25         \\
          & = (x + 5)^2 - 5^2        \\
          & = (x + 5 - 5)(x + 5 + 5) \\
          & = x(x + 10)
      \end{align*}
    
  \end{Solution}

  \begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
    Résoudre dans $\mathbb{R}$:
    \begin{multicols}{3}		\begin{enumerate}
        \item $4-(3-x)=3(6x-1)-2$
        \item $x^2=13$
        \item $-8x^2+5x=0$
        \item $(2x-1)^2-(2x-1)(8-x)=0$
        \item $x^2+25=9$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{exercice}

  \begin{Solution}
    \begin{enumerate}
      \item
            \begin{align*}
              4 - (3 - x) & = 3(6x - 1) - 2               \\
              4 - 3 + x   & = 3(6x - 1) - 2               \\
              x + 1       & = 18x - 3 - 2                 \\
              x + 1       & = 18x - 5                     \\
              1 + 5       & = 18x - x                     \\
              6           & = 17x                         \\
              x           & = \dfrac{6}{17}               \\
              S           & =\left\{\dfrac{6}{17}\right\}
            \end{align*}

      \item
            \begin{align*}
              x^2 & = 13                                   \\
              S   & =\left\{- \sqrt{13}; \sqrt{13}\right\}
            \end{align*}

      \item
            \begin{align*}
              -8x^2 + 5x & = 0                                        \\
              x(-8x + 5) & = 0                                        \\
              x          & = 0 \quad \text{ou} \quad -8x + 5 = 0      \\
              x          & = 0 \quad \text{ou} \quad x = \dfrac{5}{8} \\
              S          & =\left\{0; \dfrac{5}{8}\right\}
            \end{align*}

      \item
            \begin{align*}
              (2x - 1)^2 - (2x - 1)(8 - x)            & = 0                                        \\
              (2x - 1)\left[(2x - 1) - (8 - x)\right] & = 0                                        \\
              (2x - 1)\left(2x - 1 - 8 + x\right)     & = 0                                        \\
              (2x - 1)\left(3x - 9\right)             & = 0                                        \\
              2x - 1                                  & = 0 \quad \text{ou} \quad 3x - 9 = 0       \\
              x                                       & = \dfrac{1}{2} \quad \text{ou} \quad x = 3 \\
              S                                       & =\left\{\dfrac{1}{2} ; 3\right\}
            \end{align*}

      \item
            \begin{align*}
              x^2 + 25 & = 9      \\
              x^2      & = 9 - 25 \\
              x^2      & = -16    \\
              \text{Pas de solution réelle car } x^2 \text{ ne peut pas être négatif dans } \mathbb{R}.
            \end{align*}
    \end{enumerate}
  \end{Solution}

  \begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
    Résoudre dans $\mathbb R$ :
    \begin{multicols}{2}\begin{enumerate}
        \item  $(4 x-3)(3-2x) \geq 0$
        \item $\dfrac{-4 x-1}{5+x} \leqslant 0$
        \item $(-2x+1)(3-x)\geq(3-x)^2  $
        \item $\dfrac{4 x-5}{2-x} \leqslant 2$
      \end{enumerate}
    \end{multicols}
  \end{exercice}
  
  \begin{Solution}
    Résoudre dans $\mathbb{R}$ :
    \begin{enumerate}
      \item $(4x-3)(3-2x) \geq 0$\\

            Les racines des expressions sont \(4x-3=0 \iff x=\dfrac{3}{4}\) et \(3-2x=0 \iff x=\dfrac{3}{2}\).

            Le tableau de signes de $(4x-3)(3-2x)$ est le suivant :
            Les expressions sont du signe de $a$ à droite de la racine.\\
            \begin{center}
              \begin{tikzpicture}
                \tkzTabInit[lgt=3, espcl=2]{$x$ /1, $4x-3$ /1, $3-2x$ /1, $(4x-3)(3-2x)$ /1}{$-\infty$, $\dfrac{3}{4}$, $\dfrac{3}{2}$, $+\infty$}
                \tkzTabLine{, -, z, +, t, +}
                \tkzTabLine{, +,t,+, z, -}
                \tkzTabLine{, -, z, +, z, -}
              \end{tikzpicture}
            \end{center}

            Les solutions sont donc :
            $$S= \left]-\infty, \dfrac{3}{4}\right] \cup \left[\dfrac{3}{2}, +\infty\right[$$

      \item 	\(\dfrac{-4x - 1}{5 + x} \leq 0\)\\
            Les racines sont \(x = -\dfrac{1}{4}\) et \(x = -5\).\\
            $-5$ est la valeur interdite, l'expression existe sur $D=\mathbb R\backslash\{5\}$\\
            \begin{tikzpicture}
              \tkzTabInit[lgt=3, espcl=2]{$x$ / 1 , $-4x-1$ / 1 , $5+x$ / 1 , $\dfrac{-4x-1}{5+x}$ / 1.5}{$-\infty$, $-5$, $-\dfrac{1}{4}$, $+\infty$}
              \tkzTabLine{ , + , t , + , z , - , }
              \tkzTabLine{ , - , d , + , t , + , }
              \tkzTabLine{ , - , d , + , z , - , }
            \end{tikzpicture}
            \[
              S= \left] -5, -\dfrac{1}{4} \right]
            \]

      \item \begin{align*}
                   & (-2x + 1)(3 - x) \geq (3 - x)^2                \\
              \iff & (-2x + 1)(3 - x) - (3 - x)^2 \geq 0            \\
              \iff & (3 - x) \left((-2x + 1)- (3 - x)\right) \geq 0 \\
              \iff & (3 - x)(-x -2) \geq 0
            \end{align*}
            Les racines sont \(x = 3\) et \(x = -2\).\\

            \begin{tikzpicture}
              \tkzTabInit[lgt=3, espcl=2]{$x$ / 1 , $3-x$ / 1 , $-x-2$ / 1 , $(3 - x)(-x -2)$ / 1.5}{$-\infty$, $-2$, $3$, $+\infty$}
              \tkzTabLine{ , + , t , + , z , - , }
              \tkzTabLine{ , + , z , -, t , - , }
              \tkzTabLine{ , + , z , - , z , + , }
            \end{tikzpicture}
            \[
              S =\left]-\infty; -2\right]\cup \left[3 ; +\infty\right[
            \]

      \item \begin{align*}
                   & \dfrac{4x - 5}{2 - x} \leq 2            \\
              \iff & \dfrac{4x - 5}{2 - x}- 2 \leq 0         \\
              \iff & \dfrac{4x - 5 - 2(2 - x)}{2 - x} \leq 0 \\
              \iff & \dfrac{6x - 9}{2 - x} \leq 0
            \end{align*}
            Les racines sont \(x = \dfrac{3}{2}\) et \(x = 2\).\\
            \begin{tikzpicture}
              \tkzTabInit[lgt=3, espcl=2]{$x$ / 1 , $6x-9$ / 1 , $2-x$ / 1 , $\dfrac{6x-9}{2-x}$ / 1.5}{$-\infty$, $\dfrac{3}{2}$, $2$, $+\infty$}
              \tkzTabLine{ , - , z , + , t , + , }
              \tkzTabLine{ , + , t , + , z , - , }
              \tkzTabLine{ , - , z , + , d , - , }
            \end{tikzpicture}
            \[
              S= \left] -\infty, \dfrac{3}{2} \right] \cup \left] 2, +\infty \right[
            \]
    \end{enumerate}
  \end{Solution}



  \begin{exercice}[Cadre=OrangeCoopmaths]
    \textit{ABCD} est un rectangle tel que \textit{AD = 8 cm} et \textit{AB = 6 cm}. \textit{E} est un point du segment \textit{[CD]}.

    \begin{center}
      \begin{tikzpicture}[scale=0.5]
        % Draw the rectangle
        \fill[cyan!40] (0,0) -- (6,6) -- (0,6) -- cycle;
        \fill[red!40] (0,0) -- (6,6) -- (10,6) -- (10,0) -- cycle;
        \draw[thick] (0,0) rectangle (10,6);

        % Label the vertices
        \node[below left] at (0,0) {A};
        \node[below right] at (10,0) {D};
        \node[above left] at (0,6) {B};
        \node[above right] at (10,6) {C};

        % Draw the point E and the line AE
        \coordinate (E) at (6,6);
        \draw[thick] (0,0) -- (E);

        % Label the point E
        \node[above] at (E) {E};
      \end{tikzpicture}
    \end{center}

    On pose $x=BE$.\\
    Déterminer les valeurs de $x$ afin que l'aire du triangle \textit{ABE} soit inférieure ou égale au quart de l'aire du rectangle \textit{ABCD}.
  \end{exercice}

  \begin{Solution}
    \[
      \begin{aligned}
         & \text{Aire du rectangle} = AD \times AB = 8 \, \text{cm} \times 6 \, \text{cm} = 48 \, \text{cm}^2                              \\
         & \text{Aire du triangle } ABE = \frac{1}{2} \times AB \times BE = \frac{1}{2} \times 6 \, \text{cm} \times x = 3x \, \text{cm}^2 \\
         & 3x \leq \frac{1}{4} \times 48 \, \text{cm}^2 = 12 \, \text{cm}^2                                                                \\
         & 3x \leq 12                                                                                                                      \\
         & x \leq 4
      \end{aligned}
    \]

    La valeur de \( x \) doit être comprise entre 0 et 4 cm.

    \[
      0 \leq x \leq 4
    \]
  \end{Solution}
\end{Maquette}

\CorrigeDS{https://coopmaths.fr/www/pdf/cdv1re/ds1_corr.pdf}


